香港浸信會聯會會長：要了解，不要譴責

原文：

羅慶才牧師
香港浸信會聯會會長

要了解，不要譴責

（201907）

在剛過去的六月，香港似有一點「風雨飄搖」的感覺。在約一個月內，先後有三次大規模抗議《逃犯條例》修訂的遊行。在七月一日，立法會被衝擊和短暫佔據，內部設施遭破壞。事發翌日，很多人已經急不及待地指責佔據立法會者是「暴徒」，譴責他們妄顧法紀，形容這是香港失去法治的一天。面對這樣的局面，香港的教會，應作何反應，又應有何反思？

作為信仰群體，我們不應急於譴責事件，也不應急於譴責參與的人，因為他們需要的，不是譴責，而是了解。他們都是成年人，難道他們不知道作這事是錯的嗎？難道他們不知道要為這行為負上刑責嗎？如果他們像某些人所言的是為發洩，難道沒有更好，更安全的方式嗎？所有譴責他們的人，有想過他們為何明知不應該，卻仍然作這事？

作為教會，我們應該站在弱勢的一方，維護他們，即使他們所作的是錯的。試想像一名律師，有犯了刑事罪的人，登門求助，他會如何反應？是痛罵他一番，然後把門抨然關上？還是開門，細聽他講述事件的經過？試想像一個醫生，會因為求診者是因犯罪時受傷而拒絕給他最好的和最適當的治療嗎？作為教會，也應該這樣勇於站在軟弱的一方，作為他們的申訴人。

從聖經的教導看，這是代求者要作的功夫。在代求者中，先知阿摩司應是代表人物；他「定義」了何謂「代求」。上帝因為以色列人的罪，威脅要用極重的懲罰毀滅這民族。在這危機時刻，阿摩司作甚麼？他沒有在旁，義正詞嚴地指責犯罪的以色列人，他沒有搶佔道德高地，譴責那些犯罪，得罪了神的以色列人（雖然他的宣講中不乏嚴厲的、尖銳的、和不留情面的責備和審判），與他們割席。他怎能與這民族劃清界線！因為是上帝強烈地（七15的「選召」的原文幾乎可翻譯為「擄劫」）呼召他去到這些犯罪的人中，讓他們聽見神心中的呼喚（《摩》七10~17）。他沒有割席，反為這群在神眼中惡貫滿盈的人求情說：「因為雅各微弱，他怎能站立得住呢？」（《摩》七1~3，4~6）。有人說，為罪人代求是世上最危險的任務，因為代求者需要把自己放在犯罪的，正面臨審判的人，與審判者的中間，用自己的身體作「防火牆」，保護犯罪的人。若要這樣做，他必不能以一個局外人的身份來進行，他必須視自己為受審判者中間的一份子；代求者也要準備面對上帝所施與的懲罰，儘管當受審判並非自己。

在這時刻，教會應該扮演的角色，是代求者，不是審判官。衝擊和破壞立法局的這群人，被形容為「暴徒」。但從他們所表達的訴求看，他們是無力的一群；他們自覺無力，也無奈於自己的無力，無力到一個地步，能夠毫無眷戀回地把美好的青春的生命了結。無力，是因為權力正掌握在別人，就是那些譴責他們是暴徒的，那些不願意去了解他們的人手中。破壞的行為當然不值得欣賞，凡事應以和為貴。但換一個角度想，如果有別的途徑，相信他們不會藉破壞公物來表達內心的挫敗感和無力感。其實，正如有傳媒的報導中指，他們的破壞，是有選擇性和針對性的，他們的目的不是要傷害別人，他們要破壞的，是那些像徵壓制人民心願的權力象徵，更何況，他們所為之抗爭、流血的，是他們的將來！他們要從掌權者手奪回話語權，能夠掌握自己的命運！單從這點，我們就應該覺察到他們的不滿真正的原因是甚麼。單單形容他們所作的是「暴行」，或虛幻地說他們是受「外部勢力」的操控，只是把問題用修辭掩蓋起來，並沒有正視這些問題的存在。

他們的無力，相信也是香港大多數市民所感到的無力。那麼，既然我們都是「淪落人」，那麼就讓我們嘗試拿出同理心，去了解他們，去了解他們背後的動機，了解他們心中的訴求，了解他們心中的不安和恐懼的原因是甚麼。作為教會，作為基督的身體，我們首要的不是衝前，譴責他們，而是要了解他們，也要為他們發聲，他們看不見前景是甚麼，教會就需要扶持他們，與他們同行。他們其實是香港的縮影。這群政治醒覺的青年，將來對香港影響的深遠，無法估計。

教會應該站在弱勢的一方，作為他們的力量，作為他們的盼望。對當前的問題，教會不一定有現成的答案，但可以陪伴他們，一同去找答案。

我們今天已經見到很多，很深的傷害，讓我們藉了解，踏出醫療的第一步。

西方嘅價值觀
其實都係建基於耶教

主

耶穌

得啦，以後唔亂屌耶撚，認真

今次教會真係好高汁

講得非常好

仲叫人耶撚 改口先啦

係，耶子

但浸大